\documentclass{bmstu}
\include{preamble}

\bibliography{./biblio.bib}


\begin{document}
	Целью курсовой работы является разработка базы данных заданной предметной области.
	
	Для достижения поставленной цели необходимо решить следующие задачи:
	\begin{itemize}
		\item проанализировать предметную область область, рассмотреть существующие решения;
		\item спроектировать программное обеспечение для реализации базы данных;
		\item выбрать средства реализации программного обеспечения;
		\item Исследовать зависимости времени выполнения запроса от объема обрабатываемых данных.
	\end{itemize}
	
	Выделены следующие этапы выполнения курсовой работы:
	\begin{itemize}
		\item уточнение технического задания;
		\item этап анализа;
		\item этап проектирования;
		\item технологический этап;
		\item проведение исследования;
		\item создание презентации;
		\item защита курсовой работы.
	\end{itemize}
	
	На рисунке \ref{img:gant} приведена на диаграмме Ганта планируемая модель выполнения курсовой работы по каждой учебной неделе.
	
	\includeimage
	{gant} 
	{f} 
	{H} 
	{0.9\textwidth} 
	{диаграмма Ганта планируемой модели выполнения курсовой работы по каждой учебной неделе}
	
	Результатом этапа уточнения технического задания является техническое задание.
	
	Результатом этапа анализа являются следующие артефакты:
	\begin{itemize}
		\item таблица сравнений существующих решений на основании заранее выбранных критериев;
		\item ER-диаграмма сущностей в нотации Чена;
		\item диаграмма прецедентов использования приложения;
		\item таблица сравнения существующих моделей баз данных на основании заранее выбранных критериев.
	\end{itemize}
	
	Результатом этапа проектирования являются следующие артефакты:
	\begin{itemize}
		\item диаграмма классов разрабатываемого ПО;
		\item ER-диаграмма описания сущностей базы данных;
		\item схемы алгоритмов триггеров.
	\end{itemize}
	
	Результатом технологического этапа являются следующие артефакты:
	\begin{itemize}
		\item таблица сравнения СУБД на основании заранее выбранных критериев;
		\item сценарии функционального и модульного тестирования;
		\item листинги кода;
	\end{itemize}
	
	Результатом проведения исследования являются следующие артефакты:
	\begin{itemize}
		\item сводная таблица результатов тестирования;
		\item таблица результатов исследования;
		\item график на основании таблицы результатов исследования.
	\end{itemize}
	
	
	
	
\end{document}
